SQL konusunda hem temel hem de ileri seviyelerde becerilerinizi test edebileceğiniz sorular aşağıda verilmiştir:

-- Kolay Seviye Sorular:

1. Temel SELECT: customers tablosundaki tüm kayıtları listeleyin.
2. WHERE ile Filtreleme: employees tablosunda department değeri "Sales" olan çalışanları getirin.
3. ORDER BY ile Sıralama: products tablosundaki ürünleri price sütununa göre küçükten büyüğe sıralayın.
4. LIMIT ile Sınırlama: orders tablosundaki ilk 5 kaydı listeleyin.
5. COUNT ile Sayma: orders tablosundaki toplam sipariş sayısını bulun.
6. DISTINCT ile Tekilleştirme: customers tablosunda yalnızca benzersiz country değerlerini getirin.
7. LIKE ile Filtreleme: employees tablosunda adı "A" harfi ile başlayan çalışanları listeleyin.
8. BETWEEN ile Filtreleme: products tablosunda price değeri 10 ile 50 arasında olan ürünleri listeleyin.
9. IN ile Seçme: products tablosunda category değeri "Electronics", "Furniture" veya "Groceries" olan ürünleri listeleyin.
10. GROUP BY ile Gruplama: employees tablosundaki çalışanları department sütununa göre gruplayarak her departmandaki çalışan sayısını getirin.

-- Orta Seviye Sorular:

1. JOIN Kullanımı: orders ve customers tablolarını birleştirerek her siparişin hangi müşteri tarafından verildiğini gösterin.
2. INNER JOIN ile Eşleşen Veriler: employees ve departments tablolarını department_id üzerinden birleştirerek çalışanların departman isimlerini listeleyin.
3. LEFT JOIN ile Tüm Kayıtları Getirme: employees ve projects tablolarını employee_id üzerinden birleştirerek tüm çalışanları, görevli oldukları projelerle beraber listeleyin.
4. HAVING ile Gruplanmış Veriler: products tablosunda category başına ortalama price hesaplayın ve ortalama fiyatı 20'nin üzerinde olan kategorileri listeleyin.
5. Subquery (Alt Sorgu): products tablosunda fiyatı tablodaki ortalama fiyatın üzerinde olan ürünleri listeleyin.
6. Matematiksel Fonksiyon Kullanımı: orders tablosunda tüm siparişlerin toplam tutarını bulun (SUM fonksiyonunu kullanarak).
7. CASE ile Koşullu İşlemler: employees tablosundaki salary sütununa göre çalışanları "Low", "Medium" ve "High" olarak sınıflandıran bir kolon ekleyin.
8. String Fonksiyonları: customers tablosunda city sütunundaki tüm değerleri büyük harfe çevirin.
9. UPDATE ile Kayıt Güncelleme: products tablosunda category değeri "Electronics" olan tüm ürünlerin fiyatını %10 artırın.
10. DELETE ile Kayıt Silme: orders tablosunda order_date değeri 2019 yılından eski olan kayıtları silin.

-- Zor Seviye Sorular:

1. Birden Fazla JOIN Kullanımı: orders, customers ve products tablolarını birleştirerek her siparişteki ürün adını, müşteri adını ve sipariş tarihini gösteren bir sorgu yazın.
2. CTE (Common Table Expression) Kullanımı: orders tablosundan her müşterinin toplam sipariş tutarını hesaplayan bir CTE tanımlayın ve bu CTE'yi kullanarak en yüksek sipariş tutarına sahip müşteriyi bulun.
3. İç İçe Alt Sorgu Kullanımı: employees tablosunda, her departmanda en yüksek maaşı alan çalışanları listeleyen bir sorgu yazın.
4. İleri Düzey Koşullu Filtreleme (CASE): sales tablosunda sale_date sütununa göre hafta içi ve hafta sonu satışlarını belirleyen bir kolon ekleyin.
5. Recursive CTE Kullanımı: employees tablosunda üst-ast ilişkisini gösteren verilerden başlayarak tüm hiyerarşiyi listeleyen bir sorgu yazın.
6. Pivot Sorgusu: sales tablosunda sale_date'e göre yıllık toplam satış tutarını yıllara göre gösteren bir pivot sorgusu oluşturun.
7. WINDOW Fonksiyonları: employees tablosunda her çalışanın bulunduğu departmana göre maaş sıralamasını gösteren bir sorgu yazın.
8. Zaman Farkı Hesaplama: orders tablosunda order_date ve shipment_date sütunlarına göre sipariş ve gönderim arasındaki gün farkını hesaplayın.
9. Veri Dönüşümü: employees tablosunda maaşı en düşük olan %10'luk dilimi "Low Income" olarak sınıflandıran bir sorgu yazın.
10. Trigger Oluşturma: inventory tablosunda bir ürün miktarı güncellendiğinde bu güncellemeyi bir log tablosuna kaydeden bir trigger oluşturun.